**善光寺**全名財團法人臺北市善光寺，位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[溫泉路](../Page/溫泉路.md "wikilink")[銀光巷](../Page/銀光巷.md "wikilink")20號，為主祀（即漢傳佛教[西方三聖](../Page/西方三聖.md "wikilink")）之[佛教廟宇](../Page/佛教.md "wikilink")。

## 歷史

該建物興建於[昭和七年](../Page/昭和.md "wikilink")（1932年），[日治時期屬於](../Page/日治時期.md "wikilink")[淨土宗西山深草派之寺廟](../Page/淨土宗西山深草派.md "wikilink")，為該派在臺灣之總部。\[1\]今為位於[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[北投區之佛教廟宇建築](../Page/北投區.md "wikilink")。該廟宇的組織型態為[財團法人制](../Page/財團法人.md "wikilink")，祭典日期則是每年農曆之[正月初一](../Page/正月初一.md "wikilink")。\[2\]

善光寺創辦人為[日本](../Page/日本.md "wikilink")[長野縣信州](../Page/長野縣.md "wikilink")[善光寺大本願一百十七世誓圓尼公上人](../Page/善光寺.md "wikilink")（[伏見宮邦家親王第三王女萬喜宮](../Page/伏見宮邦家親王.md "wikilink")、[久我通明之養女](../Page/久我通明.md "wikilink")、[北白川宮能久親王之姊](../Page/北白川宮能久親王.md "wikilink")），其於能久親王過世後希望於臺灣建寺紀念、傳教但並未如願，圓寂後遺願由大本願一百一十九世智榮尼公上人傳承，囑咐淨土宗臺灣開教使中野全能和尚來臺設立寺院，\[3\]並於[昭和七年](../Page/昭和.md "wikilink")（1932年）2月17日舉行落成式及本尊奉安慶讚法要。\[4\][昭和九年](../Page/昭和.md "wikilink")（1934年）[總督府認可升格](../Page/台灣總督府.md "wikilink")，稱為臺灣善光寺別院。[昭和十年](../Page/昭和.md "wikilink")（1935年）善光寺進行環境改造，[金瓜石信徒](../Page/金瓜石.md "wikilink")[謝赤皮捐贈五千圓以開鑿自北投東京菴經善光寺通至草山道路之汽車道](../Page/謝赤皮.md "wikilink")，時任[臺中州協議會會員之信徒](../Page/臺中州協議會.md "wikilink")[賴雲祥亦捐贈](../Page/賴雲祥.md "wikilink")500株[櫻樹](../Page/櫻.md "wikilink")、500株[梅樹](../Page/梅.md "wikilink")、200株[躑躅栽種於路旁](../Page/躑躅.md "wikilink")，以數十盞電燈點綴，整體工程於該年10月18日結束並舉行道路開通式及入佛式。\[5\]\[6\]

[日治時期結束後](../Page/日治時期.md "wikilink")，1946年2月2日由[淨空寶珠上人繼承第二世衣缽](../Page/淨空寶珠.md "wikilink")。1952年9月，上人以中國佛教徒代表身分，參加於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京](../Page/東京.md "wikilink")[築地本願寺所舉行之全球佛教信徒大會](../Page/築地本願寺.md "wikilink")。會議中共同決議於世界各地建立佛[舍利塔祈求世界和平](../Page/舍利.md "wikilink")，上人亦發願遵行。又1959年颱風損壞舊有殿宇，故於1962年由上人規劃於現址處新建參道、殿宇及供奉佛舍利之佛寶塔，落成於1978年11月12日。\[7\]

此外該寺亦留有許多日治遺跡如下

  - 日治時期舊建築－未開放。
  - [台北四國八十八所靈場中第](../Page/台北四國八十八所靈場.md "wikilink")86至88番石佛－2009年時已失落。
  - 日本武士石像－2009年時已失落。
  - 「消除三垢冥
    廣濟眾厄難」石碑－由[中野全能書寫](../Page/中野全能.md "wikilink")、完成於[昭和十年](../Page/昭和.md "wikilink")（1935年）十月佛緣日。原為一對立於[溫泉路與](../Page/溫泉路.md "wikilink")[銀光巷口](../Page/銀光巷.md "wikilink")，對碑失落後才移至現址。
  - 岡本翁頌德碑－紀念[北投石發現者](../Page/北投石.md "wikilink")[岡本要八郎之石碑](../Page/岡本要八郎.md "wikilink")。於1963年自[洪長庚醫師](../Page/洪長庚.md "wikilink")（岡本氏之公學校學生，亦為受其啟發之礦物研究者）之達觀眼科診所遷移而來，並於該年3月29日除幕。\[8\]

<center>

[File:2016新北投善光寺入門廣場.jpg|新北投善光寺入門廣場](File:2016新北投善光寺入門廣場.jpg%7C新北投善光寺入門廣場)
<File:2016新北投善光寺「消除三垢冥> 廣濟眾厄難」石碑正面.jpg|善光寺「消除三垢冥 廣濟眾厄難」石碑
<File:2016新北投善光寺「消除三垢冥> 廣濟眾厄難」石碑背面.jpg|善光寺「消除三垢冥 廣濟眾厄難」石碑背面
[File:新北投善光寺岡本翁頌德碑2017正面.jpg|岡本翁頌德碑正面](File:新北投善光寺岡本翁頌德碑2017正面.jpg%7C岡本翁頌德碑正面)
<File:XinbeitouZenkoji> Beitou District2017昼間.jpg|善光寺展望

</center>

## 參考資料

## 外部連結

  - [善光寺 臺北旅遊網](https://www.travel.taipei/zh-tw/attraction/details/1737)

[Category:北投區](../Category/北投區.md "wikilink")
[Category:台北市佛寺](../Category/台北市佛寺.md "wikilink")
[Category:淨土宗寺院](../Category/淨土宗寺院.md "wikilink")
[Category:淨土宗西山深草派](../Category/淨土宗西山深草派.md "wikilink")
[Category:台灣日式建築](../Category/台灣日式建築.md "wikilink")

1.  江木生，〈內地佛教の臺灣傳來と其現勢〉，《南瀛佛教》第15卷第2號（1937，臺北市），頁16。
2.  臺北市民政局編，《臺北市寺廟概覽》，臺北市：臺北市民政局，1994。
3.  中野全能，《臺灣善光寺縁起抄》，臺北市：作者自印，1938。
4.  〈善光寺別院の落成式〉，《[臺灣日日新報](../Page/臺灣日日新報.md "wikilink")》第11443號，1932年2月18日，第7版。
5.  〈北投善光寺　批准公認　將改築堂宇〉，《臺灣日日新報》第12756號，1935年10月4日，第8版。
6.  〈臺灣善光寺の入佛式〉，《臺灣日日新報》第12772號，1935年10月20日，第9版。
7.  須氏思源堂主人，佛寶塔身上碑記，1983年2月14日。
8.